<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<content_home>
    <title>
        <name>
        小儿肺炎的健康宣教
        </name>
    </title>
    <content>
        <type>img_no_border</type>
        <src>/resources/img/pneumonia/肺炎.jpg</src>
    </content>
    <content>
        <type>signature</type>
        <author> <![CDATA[<a href = "index.jsp">上海儿童医学中心呼吸科</a>]]>
        </author>
        <date>
            2015年09月05日
        </date>
    </content>
    <content>
        <type>html</type>
        <detail>
            <![CDATA[ <br /> ]]>
        </detail>
    </content>
    <content>
        <type>dot_box</type>
        <detail>
            小儿肺炎是婴幼儿时期的常见病，我国以冬春季多见，是婴幼儿死亡的常见原因。一起来了解肺炎健康知识，学习如何护理肺炎患儿，让您的孩子远离肺炎。
        </detail>
    </content>
    <content>
        <type>html</type>
        <detail>
            <![CDATA[ <br /> ]]>
        </detail>
    </content>


    <content>
        <type>panel_red</type>
        <title>什么是肺炎?</title>
        <body>肺炎是指各种不同病原菌（细菌、病毒、真菌、支原体）及其他因素（如吸入植物、矿物油等，以及过敏）等引起的肺部炎症。</body>
    </content>
    <content>
        <type>panel_blue</type>
        <title>小儿肺炎的临床表现是什么？</title>
        <body>一般上感数日后发病，主要表现为发热（热型不一）、咳嗽、气促、肺部可闻及固定的干湿啰音。严重者呈点头样呼吸、三凹征阳性、唇周发绀。重症肺炎由于严重缺氧及毒血症，常有全身中毒症状及其他系统受累表现。</body>
    </content>
    <content>
        <type>panel_green</type>
        <title>婴幼儿为什么容易患肺炎？</title>
        <body><![CDATA[
        <ul>
            <li>解剖结构的特点：婴幼儿气管、支气管管腔狭窄，粘液分泌少，纤毛运动差，所以排出入侵微生物和痰的能力差，经呼吸道较易向下蔓延至肺炎。<br/>
            </li>
            <li>免疫系统发育不健全：婴儿从母体中可获得的免疫物质，即免疫抗体然而，随年龄的增长而逐渐消失，但自身合成能力尚不足，所以一旦受到致病物质的攻击，非常容易患病。</br>
            </li>
            <li>生长发育特点：婴幼儿生长发育快，对各种营养的需求较高，如果营养物质摄入不足，会影响孩子的身体健康，特别是蛋白质及各种维生素的缺乏，易发生营养不良、佝偻病、贫血等疾病，这些内在因素，不但使婴幼儿易患肺炎，而且病情严重，能够威胁婴幼儿生命。</br>
            </li>
            </ul>
            ]]>
        </body>
    </content>
    <content>
        <type>panel_yellow</type>
        <title>家长应如何预防小儿肺炎的发生？</title>
        <body><![CDATA[
        <ul>
           <li> 	根据小儿的年龄、身体的发育情况，及时、合理地添加辅食，防止小儿发生营养不良和饮食失调，增强小儿的抵抗力。
           </li>
           <li> 	尽量少与外界接触，避免交叉感染。家人若患感冒或其他呼吸道感染性疾病，应注意与小儿隔离。
           </li>
           <li> 	积极预防和治疗佝偻病。因为佝偻病与肺炎的发生和预后都有着比较密切的关系。
           </li>
           <li> 	年长儿童要多做户外活动，多晒太阳，进行体格锻炼，增强对低温的适应能力。
           </li>
           <li> 	经常开窗通风，保持室内空气新鲜。
           </li>
           <li> 	做好预防接种，增强小儿对呼吸道病原体的免疫能力。
           </li>
            </ul>
               ]]>
        </body>
    </content>
    <content>
        <type>panel_red</type>
        <title>一旦患了肺炎家长如何护理他们呢？</title>
        <body><![CDATA[
        <ul>
<li>给予舒适安静的环境，温湿度适合，减少他人的探访
</li>
<li>合理喂养，保证充足的营养和水分：肺炎的患儿食欲下降，可少量多餐，给予清淡、易消化的饮食，同时保证一定的优质蛋白的摄入。如果因鼻塞而妨碍婴儿吮吸时，可在餐前30分钟给予0.5%麻黄素溶液滴鼻，从而保证正常吮乳。在喂养中如果发生咳嗽，应停止喂养或进食，以免食物呛入气管，对于呼吸困难的婴幼儿应该将其抱起，取半卧位喂哺，从而防止呛奶。
</li>
<li>防止交叉感染：接触患儿前后家长都应洗手，对于感冒的家长，请暂时不要照顾患儿
</li>
<li>保持呼吸道的通畅：
</li>
<ul>
<li>	对于能自行咳痰的年长儿，家属应鼓励患儿自行咳痰
</li>
<li>	对于无法自行咳痰的婴幼儿，家属应该经常改变患儿的体位，并正确拍背（餐后1小时以后或餐前，每小时拍一次，每次5~15分钟），从而促进痰液的排出
</li>
</ul>
<li>	对于痰液粘稠的患儿，应该给予雾化吸入：雾化吸入时，家长应注意一下几点：
</li>
<ul>
<li>    	时间：餐后1小时以后，或餐前
</li>
<li>	    体位：半卧位
</li>
<li>	    口腔清洁：雾化结束后，为了防止小儿发生鹅口疮，对于年长儿应该鼓励漱口，婴幼儿应该用毛巾蘸水清洁口腔
</li>
</ul>
<li>高热的处理：可先松开衣被、给予物理降温，如兵兵贴敷额，冰袋放置在额头、颈部、腋窝等大血管处，如无法缓解，可口服泰诺林、美林等，但间隔不小于4小时。
</li>
<li>皮肤的护理：在患儿体温下降的过程中，会大量出汗，这时候家长要及时用干毛巾擦干皮肤上的汗液，同时更换干燥温暖的衣服
</li>
<li>遵医嘱用药：家长要按照医生的要求按时、按计量给予小儿喂药，切勿擅自减药或加药
</li>
<li>加强观察：家长要观察小儿的咳嗽咳痰的情况，体温的情况，一旦发现患儿出现点头样呼吸、口周发紫、呼吸急促、拒食，高烧不退、要及时寻求医生的帮助。
</li>
</ul>
            ]]>
        </body>
    </content>


    <content>
        <type>panel_green</type>
        <title>家长在饮食上面应注意些什么？</title>
        <body>
            <![CDATA[
            <ul>
            <li>
            患肺炎的小儿消化功能会暂时降低，如果饮食不当会引起消化不良和腹泻。根据患儿的年龄特点给以营养丰富、易于消化的食物。吃奶的患儿应以乳类为主，可适当喝点水。牛奶可适当加点水兑稀一点，每次喂少些，增加喂的次数。若发生呛奶要及时清除鼻孔内的乳汁。年龄大一点能吃饭的患儿，可吃营养丰富、容易消化、清淡的食物，多吃水果、蔬菜，多饮水。
            </li>
            <li>
            小儿肺炎的忌食：
            </li>
            <ul>
<li>忌食多糖之物：糖分是一种热量补充物质，功能单纯，基本上不含其他营养素。若小儿肺炎患者多吃糖后，体内白细胞的杀菌作用会受到抑制，食入越多，抑制就会越明显，而加重病情。</li>
<li>忌高蛋白饮食：瘦肉、鱼和鸡蛋的主要成分为蛋白质，1克蛋白质在体内吸收18毫升水分，蛋白质代谢的最终产物是尿素。小孩进食蛋白质多，排出尿素相对也会增高，而每排出300毫克尿素，最少要带走20毫升水分。因此对高热失水的患儿应忌食高蛋白饮食，当疾病后期可适当补充，以提高体质。</li>
<li>忌辛辣食物：辛辣的食品刺激大，而且容易化热伤津，故肺炎患儿在膳食中不宜加入辣油、胡椒及辛辣调味品。</li>
<li>忌滥用退热药：刚发热就用过多的退热药，不仅对机体不利，而且还可能掩盖病情，延误治疗。因此，对发热患儿应慎用退热药，且忌用药过多，以防体温骤降，大汗淋漓，发生虚脱。</li>
<li>忌油腻厚味：肺炎患儿消化功能多低下，若食油腻厚味，更影响消化功能，必要的营养得不到及时补充，以致抗病力降低。因此，不宜吃鱼肝油、松花蛋黄、蟹黄、凰尾鱼、鲫鱼子，以及动物内脏等厚味食品。若喝牛奶应将上层油膜除去，乳母也应少吃油腻，以免加重病情。</li>
<li>忌喝茶：肺炎患儿多有发热，应忌喝茶水。因茶叶中茶碱有兴奋中枢神经的作用，可使大脑保持兴奋状态，还可使脉搏加快，血压升高。发热时，机体处于正邪相争的兴奋阶段，脉搏较快，饮茶后会刺激心肌，加重消耗，如此非但不能退热，相反还会使体温升高，诱发其他疾病。另外，茶中的鞣酸具有收敛作用，中医认为不利于肌表的邪气外散，对发热的小儿也是不相宜的。</li>
<li>忌生冷食物：若过食西瓜、冰淇淋、冰冻果汁、冰糕、冰棒、冷饮、香蕉、生梨等生冷食物，容易操作体内阳气，而阳气受损则无力抗邪，病情也难痊愈，故应忌食，特别对有消化道症状的患儿更应禁忌。</li>
<li>忌乱服用清热药：金银茶、青果、板蓝根冲剂等清热药，对肺炎患儿有益。但不能较长时间服用，特别对体质较弱者，勿轻易服用清热药。否则，会伤及人体正气，使原来的症状加剧。</li>
<li>忌用酸性药物和食品：五味子、乌梅、维生素C、酸果、橘子、食醋等味酸，能敛、能涩、有碍汗出解表。</li>
             </ul>
             </ul>
            ]]>
        </body>
    </content>
    <content>
        <type>img</type>
        <src>resources/img/qcode.jpg</src>
    </content>
    <content>
        <type>html</type>
        <detail>
            <![CDATA[ <br /> ]]>
        </detail>
    </content>
</content_home>
